\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}


% Pour pouvoir utiliser les accents directement dans LaTeX, sans utiliser les commandes \'
%\usepackage[latin1]{inputenc} % entree 8 bits iso-latin1
\usepackage[utf8]{inputenc} % entree 8 bits utf8, fonctionne avec MikTeX sur Windows.
\usepackage[T1]{fontenc}      % encodage 8 bits des fontes utilisees

% Pour agrandir les marges
\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}
\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

\makeatletter\renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}


\begin{document}
\selectlanguage{frenchb} 
\title{GLO-7021 Introduction à la robotique mobile \\ Résumé de {\bf HRI in the Sky: Creating and Commanding Teams of UAVs with a Vision-mediated Gestural Interface}\\ Cerbère}
\date{20 novembre 2013 à 23h55}
\author{Gabriel Massicotte(gamas22)
		\and Patrick Brouillette(pabro77)
		\and Ulysse Côté Allard (ulcoa)
		\and Mensouri Mohamed(momen10)}
\maketitle
\vspace{2px}

Cet article explore des améliorations dans les interactions homme-machine en y intégrant des commandes gestuelles. À l’aide de commandes simples, une personne non-expérimentée peut commander un groupe de robots en les fixant du regard et en leur faisant des gestes avec les mains.\vspace{10px}\\
Pour ce faire, les chercheurs disposaient de trois drones AR-Drone 2.0 munis d’une caméra. Plusieurs marqueurs fiduciaires étaient placés sur un mur afin que les robots se localisent à l’aide de ceux-ci. À l’aide de cette méthode, chaque robot peut connaître sa pose dans un système de coordonnées globales. Ils vont donc initialement se positionner dans les airs, les uns à côté des autres à une même altitude.\vspace{10px}\\
L’opérateur des robots va d’abord se placer dos au mur et face aux robots. Il va ensuite regarder un des robots en particulier pour lui donner des commandes en bougeant ses mains. Il y a donc 3 commandes possibles : main gauche uniquement, main droite uniquement et les deux mains en même temps.\vspace{10px}\\
Dans un premier temps, les robots doivent reconnaître qu’ils sont désignés par l’opérateur. Pour accomplir cette tâche, le visage est détecté en utilisant la méthode de Viola et Jones, implémentée dans OpenCV. Étant donné que les drones ne sont pas parfaitement stables, la robustesse de l’algorithme doit être améliorée à l’aide d’un filtre de Kalman afin d’éviter de perdre un visage détecté, ou bien d’obtenir de faux positifs. Pour reconnaître plus facilement quel robot est regardé, le détecteur de visages est entraîné pour reconnaître uniquement les visages regardant directement la caméra. Ainsi, lorsque l’opérateur fixe un robot, les probabilités que le programme détecte un visage sont les plus élevées. Les robots diffusent alors leurs valeurs obtenues sur un réseau sans-fil et celui qui a la valeur la plus élevée, si elle est supérieure à un seuil prédéterminé, se considère désigné par l’utilisateur. Il commence alors à considérer les gestes de l'utilisateur comme des commandes potentielles.\vspace{10px}\\
C’est alors qu’entre en jeu la deuxième partie importante, la détection des commandes gestuelles. Pour ce faire, trois zones d’intérêt sont définies dans l’image. Outre la zone du visage, deux zones proportionnelles à cette dernière sont définies de chaque côté pour détecter les mouvements des mains. Le système regarde la magnitude du flux optique dans ces deux zones pour détecter la présence de mouvements. Par contre, cela nécessite que le mouvement causé par le robot et celui dû au déplacement global du corps de la personne soient préalablement enlevés pour ne pas fausser les données.\vspace{10px}\\
La principale partie pouvant être utilisée dans notre projet est la détection de commandes gestuelles. Sans cela, la seule fonction pouvant être exécutée par le robot est de se rendre à un emplacement pointé par un utilisateur. Par contre, il faut noter que cela constitue principalement une amélioration pouvant être apportée à notre projet afin de rendre notre système plus versatile. Une autre approche possible est la reconnaissance vocale. Cette approche a cependant ses limites selon les circonstances, notamment en environnement bruyant, en présence de multiples robots ou lorsque l'utilisateur est muet. L’utilisation de commandes gestuelles permet d’éviter ces problèmes.\vspace{10px}\\
La détection de visages est un autre aspect pouvant être utilisé dans notre projet afin de localiser l’opérateur. Par contre, dans le cadre de notre projet, l’utilisation de la Kinect évite d’avoir à faire une détection de visages à l’aide de la méthode de Viola et Jones, telle que présentée dans l’article. La Kinect utilise un algorithme permettant de détecter le squelette humain. C’est l’approche qui a été retenue pour notre projet puisqu’elle nous permet également de détecter le poignet de la personne, et donc, de tracer une droite entre la tête et le poignet afin de déterminer l’emplacement où doit se rendre le robot.\vspace{20px}\\
Source :
\url{http://autonomylab.org/doc/monajjemi_iros13.pdf}
\end{document}
